\question 我国新民主主义革命时期，一块块革命根据地的建立，相对于全国处于半封建半殖民地社会而言，这是极有重大意义的事情。这句话表明(
)
\par\twoch{\textcolor{red}{量变中渗透着质变}}{质变中渗透着量变}{\textcolor{red}{量变过程中部分质变的存在}}{质变过程中量的扩展}
\begin{solution}本题考查的知识点：量变和质变的辩证关系
唯物辩证法认为，量变指的是事物数量的变化，体现了事物渐进过程中的连续性；质变是事物根本性质的变化，是事物由一种质态向另一种质态的飞跃，体现了事物渐进过程和连续性的中断。量变引起质变有两种情形：（1）事物在数量上的增减，如在大小、速度、程度和规模等方面的变化引起质变。比如，水滴石穿，冰冻三尺非一日之寒，勿以恶小而为之、勿以善小而不为，千里之堤、溃于蚁穴。(2)事物在总体数量不变的情况下，由于构成事物的成分在结构和排列次序上发生变化而起质变。由此可以判定题干这句话在总的过程上说的是量变，当时全国性质在总的方面还是半封建半殖民地社会。同时，量变和质变是相互渗透的，在总的量变过程中有阶段性和局部性的部分质变。而革命根据地的建立就是量变过程中的局部的部分质变，是总的量变中渗透着的质变。所以，本题的正确答案是选项AC。
选项BD错误。当时全国性质在总的方面还是半封建半殖民地社会，没有实现质变。
\end{solution}
\question 同是一块石头，一半做成了佛像，一半做成了台阶。一天，台阶不服气地问佛像:``我们本是一块石头，凭什么人们都踩着我，而去朝拜你呢?
''佛说:``因为你只挨了一刀，而我经历了千刀万割。''下列与``一刀是阶,千刀成佛''体现一致原理的名言是（
）
\par\fourch{\textcolor{red}{大厦之成，非一木之材也;大海之阔,非一流之归也}}{\textcolor{red}{不矜细行，终累大德}}{\textcolor{red}{凿井者，起于三寸之坎,以就万忉之深}}{祸兮福之所倚，福兮祸之所伏}
\begin{solution}【解析】做这种题目最主要的是搞清楚古语的含义。A选项古语典出冯梦龙《东周列国志》，原文:
``臣闻大厦之成，非一木之材也；大海之阔，非一流之归也。''意思是:高大的房屋建筑的建成，不是靠
一棵树的木材原料就能做到的;大海之所以辽阔，不是靠一条河流的水注人进来就能形成辽阔态势
的。``不矜细行，终累大德''，语出《尚书•旅獒》，意思是:不顾惜小节方面的修养，到头来会伤害大节，酿成终生的遗憾。``凿井者,起于三寸之坎，以就万仞之深''。意思是：凿井的人,从挖很深的土坑开始，慢慢才能形成极深的井。ABC选项中的名言都体现了说明万事起于忽微，量变引起质变,
符合题意。D选项体现福祸转化的矛盾对立统一，不符合题意。
\end{solution}
\question 关于唯物辩证法的``度''的概念的正确的论断是（ ）
\par\twoch{度就是事物变化的关节点}{\textcolor{red}{度是事物保持自己质的数量界限}}{\textcolor{red}{质变就是对度的规定性的突破}}{\textcolor{red}{度是区分事物量变和质变的标准}}
\begin{solution}本题考查对度的概念的全面理解。度是保持事物质的稳定性的量的规定性，因此度不是关节点，关节点是度的两端。
\end{solution}
\question 量变和质变是辩证统一关系，其同一性表现在（ ）
\par\twoch{量变必然引起质变}{\textcolor{red}{量变是质变的必要准备}}{\textcolor{red}{质变是量变的必然结果}}{\textcolor{red}{量变和质变相互渗透}}
\begin{solution}量变和质变是事物的联系和发展所采取的两种状态和形式，二者之间是辩证同一关系。其同一性表现在：第一，量变是质变的必要准备。任何事物的变化都有一个量变的积累过程，没有量变的积累，质变就不会发生。第二，质变是量变的必然结果。量变达到一定程度、突破了度，必然引起质变。第三，量变和质变是相互渗透的。一方面，在总的量变过程中有阶段性和局部性的部分质变；另一方面，在质变过程中也有旧质在量上的收缩和新质在量上的扩张。量变必须累积到一定程度，突破了``度''的界限，才能引起质变。所以A项错误。
\end{solution}
\question 有一则箴言：``在溪水和岩石的斗争中，胜利的总是溪水，不是因为力量，而是因为坚持。''``坚持就是胜利''的哲理在于
\par\twoch{必然性通过偶然性开辟道路}{肯定中包含着否定的因素}{\textcolor{red}{量变必然引起质变}}{有其因必有其果}
\begin{solution}坚持就是胜利，体现了事物量变发展到一定阶段必然会引起质变，达到事物根本性质的变化，所以，本题体现的是量变必然引起质变，正确答案是选项C。
\end{solution}
