\question 4月17日，联合国教科文组织正式批准中国提交申报的四川光雾山---诺水河地质公园、（
）成为联合国教科文组织世界地质公园。这也是我国第三十六、三十七个世界地质公园。
\par\fourch{\textcolor{red}{湖北黄冈大别山地质公园}}{湖南张家界世界地质公园}{安徽黄山世界地质公园}{江西庐山世界地质公园}
\begin{solution}{参考答案】：A ~ }
\end{solution}
\question {4月18号，中国科学院海洋研究所``科学三号''调查船从青岛起航，参加``（）''工程2018年度渤海、南黄海标准断面调查项目综合考察。}
\par\fourch{美丽海洋}{环保海洋}{\textcolor{red}{透明海洋}}{魅力海洋}
\begin{solution}{ 【参考答案】：C ~}
\end{solution}
\question {4月18日电，围绕（）产业的发展，首届全国光伏牡丹产业高峰论坛日前在安徽省宿州市举行。}
\par\fourch{光伏牡丹}{光伏}{牡丹}{\textcolor{red}{光伏油用牡丹}}
\begin{solution}{【参考答案】：D ~ }
\end{solution}
\question {5月9日2时28分，我国在（
）卫星发射中心用长征四号丙运载火箭成功发射高分五号卫星。}
\par\fourch{罗布泊}{四子王旗}{\textcolor{red}{太原 }}{秦山}
\begin{solution}{【参考答案】：C }
\end{solution}
\question {
5月9日，国务院总理李克强在东京迎宾馆同日本首相安倍晋三、韩国总统文在寅共同出席（
）中日韩领导人会议，就中日韩合作以及地区和国际问题交换看法。}
\par\fourch{第五次  }{第一次 }{第三次}{\textcolor{red}{第七次}}
\begin{solution}{【参考答案】：D ~}
\end{solution}
\question {6月7日，中国铁路总公司在京沈高铁启动高速动车组（
）系统现场试验，这标志着中国铁路在智能高铁关键核心技术自主创新上取得重要阶段成果。}
\par\twoch{\textcolor{red}{“自动驾驶”}}{“无人调度” }{“超长编组” }{“无人检票”  }
\begin{solution}{【参考答案】：A}
\end{solution}
\question {6月8日，全国``扫黄打非''办公室约谈网易云音乐、百度网盘、B站、猫耳FM、蜻蜓FM等多家网站负责人，要求各平台大力清理涉色情低俗问题的（
）内容，加强对相关内容的监管和审核。}
\par\fourch{HTML }{\textcolor{red}{ASMR }}{CPPA}{PTTP }
\begin{solution}{【参考答案】：B}
\end{solution}
\question {上合组织成员国元首理事会第十八次会议6月10日在青岛举行，习近平指出，进一步弘扬（
），提倡创新、协调、绿色、开放、共享的发展观，践行共同、综合、合作、可持续的安全观，秉持开放、融通、互利、共赢的合作观，树立平等、互鉴、对话、包容的文明观，坚持共商共建共享的全球治理观。}
\par\fourch{\textcolor{red}{“上海精神” }}{“海丝共识” }{“亚信宣言” }{“巴黎协定” }
\begin{solution}{【参考答案】：A }
\end{solution}
\question {截至6月30日，全军10.6万个有偿服务项目中，应停的（
）项目已全部按期停止，停偿工作取得决定性成果，实现既定阶段目标。}
\par\fourch{5万个}{7万个}{8万个}{\textcolor{red}{10万个 }}
\begin{solution}{ 【参考答案】：D ~ }
\end{solution}
