\question 习近平7月23日在（
）同卢旺达总统卡加梅举行会谈，两国元首一致同意共同推动双方互利合作结出更加丰硕成果，为中卢人民、中非人民带来更多福祉。
\par\fourch{雅加达 }{约翰内斯堡}{\textcolor{red}{基加利}}{内罗毕}
\begin{solution}【参考答案】：C
\end{solution}
\question 习近平7月24日同南非总统拉马福萨举行会谈，就推进新时期中南（
）达成重要共识，让两国人民更多享受中南合作成果。
\par\twoch{合作伙伴关系}{战略伙伴关系}{\textcolor{red}{全面战略伙伴关系}}{全天候合作伙伴关系}
\begin{solution}【参考答案】：C
\end{solution}
\question 联合国秘书长古特雷斯7月12日表示，希望联合国成员国通过谈判解决彼此间的贸易争端，他同时肯定（
）在解决贸易争端方面的作用。
\par\fourch{北大西洋公约组织}{亚太经合组织}{\textcolor{red}{世界贸易组织 }}{国际货币基金组织 }
\begin{solution}【参考答案】：C
\end{solution}
\question 德国总理默克尔7月20日说，德国愿意在（
）遭遇巨大压力时仍与美国合作，但重申欧洲不能再依靠美国。
\par\fourch{跨太平洋关系  }{跨印度洋关系}{\textcolor{red}{跨大西洋关系}}{跨亚欧大陆关系}
\begin{solution}【参考答案】：C
\end{solution}
\question ~欧盟外交和安全政策高级代表莫盖里尼8月6日与（
）三国外长发表联合声明，对美国即将重启对伊朗制裁深表遗憾。
\par\fourch{法意奥  }{荷法西 }{\textcolor{red}{英法德}}{葡西奥 }
\begin{solution}~【参考答案】：C~~
\end{solution}
\question 8月5日，刚果（金）卫生部发布公报说，该国暴发新一轮（
）出血热疫情，已经造成33人死亡。这距离世界卫生组织宣布该国结束上一轮疫情仅有一周时间。
\par\twoch{疟疾}{\textcolor{red}{埃博拉 }}{非洲猪瘟 }{霍乱}
\begin{solution}~【参考答案】：B
\end{solution}
\question 8月12日，哈萨克斯坦、俄罗斯、阿塞拜疆、伊朗、土库曼斯坦五国元首出席会议，并共同签署了《（
）法律地位公约》，为该水域的资源开发以及相关合作奠定了法律基础。
\par\fourch{黑海  }{\textcolor{red}{里海}}{波罗的海}{巴伦支海}
\begin{solution}【参考答案】：B~
\end{solution}
\question 第十八届亚运会正在（
）如火如荼地举行，来自亚洲45个国家和地区约13万名运动员在雅加达和巨港等地展开角逐，亚运会不仅吸引了大量资金流和人员流，更有望带来新的发展机遇。
\par\fourch{菲律宾  }{马来西亚}{越南}{\textcolor{red}{印度尼西亚 }}
\begin{solution}【参考答案】：D~~
\end{solution}
\question 我国与毛里求斯于9月2日结束中毛自由贸易协定谈判，这一协定是我国与非洲国家商签的（
）自贸协定，下一步双方将为最终签署协定做好准备。
\par\twoch{\textcolor{red}{第一个}}{第二个}{第三个}{第四个}
\begin{solution}【参考答案】：A~
\end{solution}
\question ~第四届（
）全会9月12日在符拉迪沃斯托克举行，习近平强调中方愿同地区国家一道，维护地区和平安宁，实现各国互利共赢，巩固人民传统友谊，实现综合协调发展，促进本地区和平稳定和发展繁荣。
\par\fourch{达沃斯经济论坛}{\textcolor{red}{东方经济论坛 }}{亚布力经济论坛 }{博鳌经济论坛 }
\begin{solution}~【参考答案】：B
\end{solution}
\question 9月12日晚，（
）冲突各方在埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴签署最终和平协议，标志着（
）自2013年底爆发的内战宣告结束。
\par\twoch{苏丹}{\textcolor{red}{南苏丹}}{叙利亚}{阿富汗}
\begin{solution}【参考答案】：B~
\end{solution}
\question 9月16日，厄立特里亚总统伊萨亚斯与埃塞俄比亚总理阿比在沙特阿拉伯国王萨勒曼主持下，在沙特海滨城市（
）签署了和平协议。联合国官网评论称，该协议结束了双方持续数十年的冲突，是一份``历史性的和平协议''。
\par\fourch{\textcolor{red}{吉达 }}{利雅得}{胡贝尔}{达曼}
\begin{solution}【参考答案】：A~~
\end{solution}
\question 联合国秘书长古特雷斯9月24日说，从全球范围看，实现（
）可持续发展议程每年需要投资5万亿至7万亿美元。
\par\fourch{2020年  }{2025年  }{\textcolor{red}{2030年}}{2050年}
\begin{solution}~【参考答案】：C~~
\end{solution}
